\problemset{Специальные разделы алгебры}
\problemset{Индивидуальное домашнее задание}
\problemset{Вариант №41 (8123034)}

\renewcommand*{\proofname}{Решение}

\begin{problem}
	Функция $f : (\alpha;+\infty)\rightarrow(\beta;+\infty)$ задана формулой $f(x)=2x^2-7x+3$. Найдите наименьшие $\alpha$ и $\beta$, при которых функция $f$ биективна.
\end{problem}

\begin{proof}
	Функция биективна в той области, где она одновременно и инъективна и сюръективна.
	\newline
	Функция инъективна тогда, когда она строго монотонна. Поскольку верхний предел дан в условии, найдем минимальное значение на оси абсцисс, начиная с которого функция $f$ возрастает.
	\newline
	Построим график функции и отметим на нем вершину параболы красной точкой:
	\begin {center}
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				xmin=-10, xmax=11,
				ymin=-50, ymax=160,
				axis lines=middle,
				xlabel=$x$,
				ylabel=$y$
			]
				\addplot [color=gray, domain=-10:10] {2*x^2-7*x+3};
				\node[draw, color=red,label={[align=left]above:{\scalebox{0.5}{$1.75, -3.125$}}},circle,fill,inner sep=2pt] at (axis cs:1.75,-3.125) {};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end {center}
	Очевидно, что как раз от вершины функция начинает монотонно возрастать. Следовательно, $\alpha$ равна абсциссе вершины параболы.
	\newline
	Функция сюръективна тогда, когда ее область значения непрерывна. Очевидно, что область значения данной функции непрерывна начиная от вершины параболы и выше. Следовательно, $\beta$ равна ординате вершины параболы.
	\newline 
	Ответ: $\alpha=1.75, \beta=-3.125$.
\end{proof}

\begin{problem}
	Является ли функция $f : (1,\ldots, 8)\rightarrow(1,\ldots, 6)$ заданная таблицей
	$\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8\\
		3 & 4 & 1 & 1 & 2 & 5 & 6 & 1
	\end{pmatrix}$ инъективной? сюръективной? биективной?
\end{problem}

\begin{proof}
	Функция является инъективной, если элементы ее образа не повторяются. Как видно из таблицы, $3$, $4$ и $8$ переходят в $1$. Следовательно, функция $f$ не инъективна.
	\newline
	Функция является сюръективной, если все элементы образа имеют соответствующий им элемент в прообразе. Так как образ содержит все числа от $1$ до $6$, функция $f$ сюръективна.
	\newline
	Функция биективна тогда, когда она и инъективна и сюръективна одновременно. Следовательно, $f$ не биективна.
\end{proof}

\begin{problem}
	Решить:
	\begin{enumerate}
		\item Является ли группой множество корней 6-й степени из 1 с операцией сложения?
		\item Является ли группой множество невырожденных верхнетреугольных матриц размера $n\times n$ над $\mathbb {R}$ с операцией умножения?
		\item Является ли группой множество дробно-рациональных функций на расширенной вещественной оси с операцией композиции?
	\end{enumerate}
\end{problem}

\begin{proof}
	Множество является группой относительно операции $\cdot$, если операция $\cdot$ ассоциативна, в множестве есть нейтральный элемент относительно $\cdot$, и для любого элемента множества существует обратный ему элемент.
	\newline
	Рассмотрим данные три случая:
	\begin{enumerate}
		\item Множество корней 6-й степени из 1 - подмножество множества $\mathbb {C}$. В множестве $\mathbb {C}$ операция сложения ассоциативна. Единственный нейтральный элемент множества $\mathbb {C}$ - $(0, 0)$ не принадлежит множеству корней 6-й степени из 1. Следовательно, в нём нет нейтрального элемента, и группой оно не является.
		\item Операция умножения любых матриц ассоциативна. Ее нейтральный элемент - единичная матрица - является элементом множества невырожденных верхнетреугольных матриц размера $n\times n$. Обратные матрицы (обратные элементы) для верхнетреугольных матриц также принадлежат этому множеству. Следовательно, это множество являктся группой.
		\item Множество дробно-рациональных функций не является замкнутым относительно операции композиции, а, следовательно, не является и группой.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{problem}
	Записать перестановку
	$\begin{pmatrix}
	1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10\\
	3 & 7 & 8 & 10 & 1 & 2 & 6 & 4 & 9 & 5
	\end{pmatrix}$ в виде произведения независимых циклов и найти ее порядок.
\end{problem}

\begin{proof}
	Обозначим перестановку квадратными скобками, а циклы - круглыми.
	Разложим на циклы: $[3\;7\;8\;10\;1\;2\;6\;4\;9\;5]=(1\;3\;8\;4\;10\;5)(2\;7\;6)(9)$
	\newline
	Порядок перестановки равен НОК длин всех простых циклов: $6$
\end{proof}

\begin{problem}
	Найдите произведение перестановок: $(1\;3\;7\;8\;4)(5\;6)\cdot(1\;5\;6\;7\;3\;8)(2\;4)$, ответ в циклической форме.
\end{problem}

\begin{proof}
	Представим произведения в виде перестановки:
	\[
		(1\;3\;7\;8\;4)(5\;6) = (3\;2\;7\;1\;6\;5\;8\;4)
	\]
	\[
		(1\;5\;6\;7\;3\;8)(2\;4) = (5\;4\;8\;2\;6\;7\;3\;1)
	\]
	Перемножим перестановки:
	\[
		(3\;2\;7\;1\;6\;5\;8\;4)\cdot(5\;4\;8\;2\;6\;7\;3\;1) = (1\;3\;7\;8\;4)(5\;6)\cdot(1\;5\;6\;7\;3\;8)(2\;4) = (6\;1\;4\;2\;5\;8\;7\;3)
	\]
	Представим перестановку в циклической форме:
	\[
		(6\;1\;4\;2\;5\;8\;7\;3) = (1\;6\;8\;3\;4\;2)(5)(7) = (1\;6\;8\;3\;4\;2)
	\]
\end{proof}

\begin{problem}

\end{problem}

\begin{proof}
	Множество является группой относительно операции *, если операция * ассоциативна, в множестве есть нейтральный элемент относительно *, и для любого элемента множества существует обратный ему элемент.
	\newline
	Так как $G$ - подмножество $\mathbb {R}$ а, операция * состоит из операций сложения и умножения, которые, в свою очередь, ассоциативны на $\mathbb {R}$, операция * ассоциативна на $G$.
	\newline
	Нейтральный элемент для операции *, определенной на $G$ - $0$, так как для операции при умножении он обращает результат в $0$.
	\newline
	Обратный элемент для операции * вычисляется по формуле: $y=-\frac{x}{x+1}$. Исключение из множества $\mathbb {R}$ элемента $\{-1\}$ никак не повлияло на тот факт, что для каждого элемента $G$ можно найти обратный, так как $-1$ не имеет обратного элемента (уравнение $\frac{x}{x+1}-1=0$ не имеет решений).
	\newline
	Следовательно, множество $G$ - группа.
\end{proof}

\begin{problem}
	
\end{problem}

\begin{proof}
	Группа $A$ изоморфна группе $B$, если существует такое биективное отображение $F$, такое, что для любых $m$ и $n$, принадлежащих группе $A$, справедливо: $F(m\cdot n) = F(m)\cdot F(n)$.
\end{proof}